CONHECIMENTO
------------
\textit{O \emph{frisson} de conhecer}, a sensação de completude que vem junto com uma nova descoberta, também pode ser chamada, segundo Hasdai Creskas, \textit{alegria de conhecer}. O conhecimento não é apenas uma busca racional e intelectual, mas também carregada de afeto. Para Creskas, a verdadeira alegria de conhecer está relacionada à compreensão da criação. O filósofo medieval diz que Deus não é feliz por conhecer tudo, como afirma Gersônides --- mas feliz com a criação. Todo conhecimento genuíno revela algo sobre Deus. E isso gera alegria. 

Ele também diverge de Maimônides. Enquanto Rambam vê a alegria intelectual como uma consequência da perfeição racional, Creskas sugere que a emoção e o intelecto andam juntos. O conhecimento verdadeiro provoca uma alegria intensa porque envolve o coração tanto quanto a mente.

Assim, conhecer não é apenas entender, mas sentir, vivenciar e encontrar significado. Essa abordagem mais integradora faz da “alegria de conhecer” uma experiência tanto racional quanto existencial. Se, para Deus, amor é união, a força entre o humano e o celeste é a percepção da verdade divina na vida cotidiana.

É preciso, por outro lado, não confundir \textit{relacionar} e \textit{conhecer}. São coisas diferentes. Para Buber, são inclusive experiências humanas distintas e, muitas vezes, incomparáveis. É impossível, por exemplo, conhecer alguém no sentido literal da palavra.

Martin Buber diz que conhecer (\textit{eu--isso}) envolve o estudo, a análise e a observação do mundo. Ao conhecer algo, o sujeito transforma o objeto de estudo em algo externo e observável. O conhecimento é uma forma de ``objetivação'', na qual o outro é tratado como algo que pode ser compreendido, categorizado e explicado.

Relacionar-se (\textit{eu-tu}), por outro lado, não se baseia em compreender o outro como um objeto, mas encontrá-lo genuinamente. Esse encontro ocorre quando as duas entidades se abrem ao diálogo, reconhecendo-se mutuamente em suas subjetividades. Relacionar-se, portanto, não é uma experiência de análise, mas de vivência.

CRIAÇÃO
-------
``Se os justos quisessem, poderiam criar mundos, pois está escrito: \textit{Mas os vossos pecados fazem separação entre vós e o vosso Deus}. (Isaías 59--2)''

Rava disse: ``Se os justos desejassem, poderiam criar um mundo, pois é dito sobre Bezalel: \textit{Ele sabia como combinar as letras com as quais os céus e a terra foram criados.}''

Os sábios, segundo estes trechos, podem participar do processo criativo semelhante ao da criação divina. A capacidade de criar mundos, no entanto, não é literal no sentido de construir \textit{universos físicos}, mas está ligada ao conhecimento das letras sagradas da Torá, que, segundo o pensamento místico judaico, foram usadas por Deus na criação do mundo.

Bezalel ``sabia como combinar as letras'' porque, segundo a tradição cabalística, as letras hebraicas não são apenas símbolos, mas forças cósmicas ativas. Esse conhecimento dava a Bezalel um poder especial de ``criar'' no mundo material, algo que o Talmud associa aos sábios espirituais.

O Sêfer Ietzirá detalha como Deus criou o mundo ao combinar letras, sons e números, e sugere que aqueles que dominam esse conhecimento também podem exercer poder criativo. Mas não se trata apenas de pronunciar palavras, e sim de entender suas combinações místicas. A criação, no Sêfer Ietzirá, é a formatação. Mas, antes de qualquer coisa, é preciso entender como o mundo se relaciona para que seja possível produzir novos mundos. 

A criação neste livro não acontece \textit{ex-nihilo},\footnote{Similar ao pensamento estoico, que relata a criação do universo como um processo de ordenação e transformação da matéria existente através do \textit{logos}, o princípio racional ativo que organiza o caos em cosmos.} mas através da combinação e manipulação de forças que já existem. As letras do alfabeto hebraico são vistas como elementos cósmicos fundamentais, similares aos princípios ativos da filosofia estoica, como o fogo, o ar e a energia vital, o \textit{pneuma}. Essa visão implica que o mundo é dinâmico e sujeito a constante renovação e transformação. As letras são combinadas de forma contínua, o que permite que a criação seja um processo eterno, não algo que aconteceu apenas no início dos tempos.

A ideia da criação do Sêfer Ietzirá ecoa em várias práticas, como o estudo e a interpretação da Torá --- uma contínua obra de criação ---, ou escolas de pensamento --- como a estrutura subjetiva dinâmica sugerida, muitos séculos depois, pela psicanálise. 

Criação e psicanálise
---------------------
Assim como no Sêfer Ietzirá, onde o mundo é recriado constantemente pelas combinações das letras, o inconsciente psicanalítico reorganiza símbolos, memórias e significados como um processo de construção contínua, que cria e recria a realidade psíquica do sujeito para trazer à tona significados até então ocultos. Ambas as tradições entendem o mundo como dinâmico. A realidade não é fixa, mas constantemente interpretada e reinterpretada por meio de símbolos. 

A ideia de criação contínua no Sêfer Ietzirá se conecta também ao conceito cabalístico de \textit{Tikun Olam}, que sugere que o universo está em constante processo de correção e aperfeiçoamento. No pensamento de Winnicott, por exemplo, o processo terapêutico é visto como um espaço de criação onde o paciente redescobre partes perdidas de si mesmo e reconstrói sua identidade. Como um grande resumo, tanto o Sêfer Ietzirá quanto a psicanálise acreditam que \textit{saber falar é saber criar}.

Criação e Torá
--------------
Já o Zohar, um dos livros mais importantes da mística judaica, diz que ``Deus olhou para a Torá e criou o mundo''. Essa frase sugere que Deus criou o mundo usando a Torá como plano ou modelo cósmico. E a Torá, aqui, não é entendida apenas um texto religioso --- mas uma estrutura dinâmica da realidade, parecida com o \textit{logos} no pensamento estoico. Cada letra, palavra e verso contém potencial criativo que, ao ser interpretado, pode ativar forças cósmicas.

Interpretar é o oposto de decorar. E interpretar a Torá não é apenas extrair o significado literal, mas descobrir os significados ocultos através de técnicas interpretativas como \textit{midrash}, \textit{gematria} e \textit{notarikon}.\footnote{Acrósticos e combinações de letras.} Assim como o texto da Torá é interpretado de geração em geração, o mundo físico é continuamente reinterpretado e recriado. O mundo não está completo, e o estudo da Torá é parte desse processo. Quando um sábio encontra uma nova interpretação, ele altera a realidade.

Criação e vazio
---------------
O mundo antes da criação formal, No contexto bíblico, é \textit{tohu vavohu}. Mas não é apenas ``vazio''; é um vazio cheio de potencial. É a matéria bruta primordial que contém as possibilidades da criação. As letras hebraicas no Sêfer Ietzirá são como “sementes” de potencial. Antes de serem combinadas, elas existem em um estado \textit{tohu}, ou seja, potencial bruto, sem forma. Quando Deus as combina, elas dão origem ao mundo como o conhecemos.

O vazio e o caos não são negativos. Pelo contrário, são necessários para a criatividade. Voltando para a psicanálise, Lacan diz que a criação de significado está diretamente ligada ao vazio estrutural no centro do sujeito. Assim como Deus cria o vazio no \textit{tzimtzum}, o ser humano vive com um vazio interno --- uma falta estrutural que impulsiona o desejo e a busca por sentido. Esse estado é análogo ao \textit{tohu vavohu} porque é um estado dinâmico: não é apenas uma ausência, mas o lugar onde o significado pode ser criado e recriado.

O mundo, portanto, está em ato. E ele acontece, segundo o Sêfer Ietzirá, em sistema de correspondências.

CORRESPONDÊNCIAS
----------------
\textit{Atuo aqui e, atuando aqui, causo efeito lá}. Essa é a principal ideia da magia, que brinca com as noções de microcosmo e macrocosmo. Na visão mágica, o universo é como uma teia interligada, onde tudo está conectado por correspondências simbólicas. O praticante de magia, ao compreender essas conexões, não cria algo novo do nada, mas reorganiza o fluxo de energias existentes.

A correspondência sugere que há uma relação simbólica e funcional entre diferentes planos da realidade: espiritual, mental e físico. Planetas estão associados a emoções humanas, ervas podem estar conectadas a deuses, e números podem refletir qualidades divinas. Na astrologia, cada planeta é associado a cores, metais, plantas e deidades. Se você quer atrair amor e harmonia, pode realizar um ritual associado a Vênus usando objetos como cobre, rosas e a cor verde, pois todos esses elementos correspondem ao domínio desse planeta.

Ao entender as relações entre os diferentes planos, o mago pode manipular símbolos para gerar mudanças nos planos superiores e vice-versa. As correspondências são o código que traduz a vontade do mago em efeitos concretos. E são o que pressupõe o universo como um todo interligado: o que acontece em uma parte dele pode influenciar outras, porque todas compartilham uma essência comum.

\begin{verse}
As letras duplas têm dois lados. O masculino e o feminino, \textit{zachar unekevá}. A duplicidade é navegável;\\
As três letras mães são como um eixo, uma balança. Estão em perfeito equilíbrio;\\
As direções cardeais são cósmicas;\\
Os órgãos são condutores na \textit{alma-corpo};\\
Fogo, a cabeça; ar, o tórax; e água, a barriga. São estes os três elementos citados. Terra e éter, que estão abaixo ou acima, não são. O elemento intermediário é o ar, pois o fogo sobe e a água desce. O ar equilibra. Não à toa, o ar equivale a três aspectos humanos: \textit{nefesh}, a ``respiração''; \textit{ruach}, o ``espírito''; \textit{neshamá}, a ``expiração'';\\
São 3 as letras mães, 3 os livros, 7 as letras duplas, 10 as sefirót, 10 os nomes, 12 letras simples, 22 as letras do alfabeto, 32 os caminhos de sabedoria, 231 os portões sonoros. 
\end{verse}

Correspondências entre palavras, letras e sons
----------------------------------------------
- Sêfer, sipur, letras-números, nomes divinos.
- Linguagem cósmica, linguagem vibracional, sons, respiração.

Ainda dentro do sistema de equivalências, o Sefer Ietzirá também pode ser entendido como um tratado sobre os sons das letras. 

Logo no primeiro capítulo, são anunciados 32 caminhos de sabedoria (uma soma de 22 letras e 10 números). 

As palavras recortam o sopro e moldam a criação. O ``sopro'' ou \textit{ruach} está conectado à ideia de energia divina criadora. E, claro, à vida e à respiração. Mas é por meio das letras que esse sopro é "recortado" em unidades específicas, permitindo a formação de palavras e sons que dão forma ao mundo. 


- Palavras só estão em movimento quando são ditas.
- Vogais são tnuot (movimento)







- As 3 letras mães são como um eixo uma balança (há uma que equilibra no meio).
- Poema é estrutura mnemônica. Oral antes do escrito.
- No hebraico, a estrutura linguística se baseia no passado. ``Relevo de passado''.
- Silêncio é o potencial de todos os sons do mundo.


Nomes
-----
- Abraão era astrólogo, segundo uma tradição paralela. E sabia não poderia ter filhos. E ele mudou seu futuro através de uma letra a mais no nome.
- Os nomes de Deus são as ações de Deus (10 ações).
- O nome é a parte da realidade que pode ser definida.
- Do nomeável, ou seja, tudo o que existe. Tudo que tem forma. É o livro da formação. Lembrar de Wittgenstein.

Sêfer Ietzirá
-------------
- O fractal do Sêfer Ietzirá.
- O que difere o Sêfer Ietzirá do Talmud? Uma palavra: "Tali". Mas ambos são material mishnáico e tanaítico.
- Hoje a Polaris é a ponta da constelação da Ursa Menor. Antigamente era Tubam, na constelação Tali.
- "Galgal" é o tempo cíclico, mas também tem a ver com o zodíaco.
- Midrashes e os jogos de linguagem.
- Primeiro capítulo, arcabouço do real. Segundo capítulo, tudo o que existe e é expresso. Letras são sons, a união dessas letras forma a dialética do Talmud.


Ética
-----
- Levinas diz que a primeira filosofia é a ética. É sobre o relacionamento humano.
- Amor-bumerangue e amor-flecha. O milagre é quando duas flechas são lançadas ao mesmo tempo.
- Amor como estado de consciência (Martin Buber).
- Árvore da vida versus árvore do conhecimento.

Portas
------
- As perspectivas de uma porta (dentro ou fora).
- Portas e a criação de mundos.
- Distância (frágil) da separação, da proteção e do porvir.